比梁振英更過

世道人生：比梁振英更過（李怡）

中共副總理劉鶴上周訪美後，對中共官媒宣稱「中美達成共識，不打貿易戰，停止互相加徵關稅」。言猶在耳，昨天白宮突然發聲明，表示會繼續執行對總值500億美元的中國貨品徵收25%關稅的計劃，下月15日公佈清單，很快會實施。

白宮同時宣佈，將會對試圖獲取美國重要工業技術的中國個人及實體，實施投資限制及加強對華出口管制。

美國傳媒又引述白宮消息，華府計劃由6月11日起縮短向中國公民發出的簽證有效期，針對「中國製造2025」規劃重點推動的發展領域，凡是到美國修讀機械、航天和高科技製造等，華府只會批出一年期的簽證，而非慣常批出上限五年。

這些事態，印證了我這兩天所寫的美國和西方對華政策的根本變化，基於變化來自制度衝突，因此，儘管特朗普說「習主席是我的朋友」，若中共或親共人士把希望寄託在某個人身上，而看不到美國整個社會的大勢，那就大錯特錯了。

美國對華政策的根本變化牽連香港。美國國務院向國會提交有關香港近大半年發展的報告，指出中共部份行為與《基本法》承諾的高度自治不符……。其中最讓人關注的是，報告首次披露，美國政府向港府提出引渡一名逃犯，而特首林鄭月娥於去年10月應北京要求，拒絕引渡，更將疑犯移交中共政府。報告指這是1997年以來首宗同類案件。報告並無提及案件內容及涉及逃犯的資料。

美國國務院特別提到這件事，顯然並非視為個別事件，也不是特府回應一句「香港一直嚴格按照《基本法》」就能夠打發的。它牽涉美國如何評斷香港的司法獨立，是否相信香港實行與大陸不同的另一制的問題。

依據香港的《逃犯條例》，與香港互簽引渡協定的司法管轄區包括美國，但不包括中國大陸。我曾經向大法官們請教，互簽引渡逃犯要依怎樣的原則，據表示，最根本的原則是要另一個司法管轄區必須同香港一樣不執行死刑，此外也要像香港那樣，有看得見的司法公正審訊。

2016年5月18日的立法會會議上，保安局局長黎棟國書面答覆有關移交逃犯的提問時，這樣說：「現時香港特區為移交逃犯安排提供法律基礎的《逃犯條例》（香港法例第503章）並不適用於內地。

香港特區要與任何其他司法管轄區進行逃犯移交之前，特區政府必須先與該司法管轄區訂立雙邊移交逃犯協定……。日後如香港與內地訂立移交逃犯安排，亦必須經過香港的本地立法程序，方具法律效力。

由於現時香港特區與內地沒有訂立移交逃犯安排，而香港特區亦沒有相關法例授權，特區政府從未曾將逃犯移交到內地；在相關安排正式立法及生效前，也不會將逃犯移交到內地。」

林鄭去年十月不顧法律規限，拒絕把一個逃犯引渡到一個已經簽訂了引渡協定的司法管轄區，卻把這逃犯引渡到一個沒有簽訂引渡協定的司法管轄區。這做法對司法獨立的踐踏真是非同小可。

它不僅徹底破壞美國對香港司法獨立的信心，廢了香港作為中共國「白手套」的武功，更使香港人在李波事件之後，更感到身處沒有法律保障的地方了。
這是毒如梁振英，都不敢做的事。

（

李怡

李怡

上一則
上一則
美國誤判 後果嚴重 (周永生)

下一則
蘋果會客室

姦過

Ching識食

無知婦孺先係最可怕